上網睇王弼 莊子唔係好明佢內容，JJ插地求救

王弼以為「仁義，母之所生，非可以為母」，而母即是道或無。設若有人批評說，無又怎可能生出仁義，如依孟子，仁義是道德心之所發，所謂「由仁義行，非行仁義也」（〈離婁下〉）。你認為王弼會怎樣回答？又這樣的回答有效嗎？

pish

讀緊咩？asso?

呀sir 開zoom教D唔教D，聽唔明佢UP乜

就咁睇，

王弼 個句想講嘅係：仁義係一個結果/動作，原因係出於道/無。

孟子個邊仁義是道德心之所發，所謂「由仁義行，非行仁義也」。

所以王弼會引用孟子所講答答：道德之心即為道或無，亦如我所言為仁義之母。

王弼所說的「有」和「無」的關係是：「無」是無形無象的，是本，「有」是有形有象的，是末。

因此「有道德之心」係建基於「無」，而一切因道德之心/仁義面行嘅舉動，歸根究底都是建基於「無」。

學野

留名學野

中大

婦人之仁

浸中都有類似咁嘅題目 以前有同學就問過我孟子點睇自殺

其實即係講緊價值根源嘅問題
王弼就覺得仁義禮教個價值根源係「道」/「無」
（王弼雖然係玄學家，但佢係禮法名教嘅既得利益者，
建制派，梗係講呢啲野。
不過，上堂考試答問題就唔好寫呢啲喇 啲老師唔鐘意誅心論）

而家個質疑係，「無」點樣係價值根源？
咁仁義是道德心之所發」就即係話個根源係道德心
所以個討論方向就要再問，咁道德心從何以來？

你要明白王弼好老子之說

咁就明

你不如搵返佢成個注出黎睇，可能會明d

其實佢講緊形名關係。幫到你咁多，自己都唔係好熟